#### 2.

巴雅西德的四个儿子因嫉妒和仇恨而相互争夺苏丹的王位，战争持续了十年之久，胜负不一。对于重组后的土耳其帝国来说，幸运的是它没有被争吵不休的兄弟们瓜分，而奥斯曼王朝的基本原则--王朝统一却保持不变。1410 年，苏莱曼在阿德里安堡被其弟穆萨推翻并杀害；1413 年，敌对兄弟中最幸运的老三穆罕默德一世登上王位并夺取了他的生命。他恢复了奥斯曼帝国，而王位之争的后果给了希腊喘息的机会。

暴君西奥多得以返回米西特拉。他将该城卖给了罗得西亚人，但该省的主教和市民勇敢地拒绝了到来的骑士。被冒犯的拉科尼亚人还保留着祖先的一些男子汉的自豪感；他们不想落入马耳他骑士团的枷锁之下。只有在屈辱的条件下，他们才接受希腊暴君再次成为他们的统治者。1404 年 6 月 14 日，狄奥多还从骑士手中买回了科林斯男爵领地（Chron. Breve）。

在此期间，法兰克莫雷亚地区发生了重要的王朝更迭。Bordo de San Superan 于 1402 年去世，将所谓的亚该亚公国留给了他与 Zaccaria 家族的玛丽亚所生的子女。这个热那亚名门望族在 13 世纪下半叶通过天才、英雄主义和贸易投机，先是得到米海尔八世-帕里奥洛格斯皇帝的青睐，后又得到塔兰托的菲利普的赏识，获得了拥有取之不尽的明矾矿的法奥卡亚、拥有胶泥森林的希俄斯岛和其他岛屿，并由此崛起，成为富可敌国的大公。 1325 年 5 月 26 日，塔兰托的菲利普和凯瑟琳甚至任命马蒂诺-扎卡里亚为小亚细亚的名义国王，并将希俄斯岛、泰尼多斯岛、萨摩斯岛、伊卡里亚岛、莱斯波斯岛等地赐予他。1329 年，扎卡里亚家族被安德罗尼科斯三世皇帝逐出希俄斯岛，以男爵的身份出现在伯罗奔尼撒半岛，在那里，马蒂诺通过与杰奎琳-德拉罗什的婚姻获得了维利戈斯提、达马拉和查兰德里扎。然而，马蒂诺的孙女是玛丽亚，她是达马拉和查兰德里扎的百夫长一世的女儿。她一直统治着她和苏比安未成年的孩子们，直到她的侄子，阿卡迪亚的暴力男爵，森图里翁二世，也就是她哥哥安德罗尼科-阿桑的儿子，将她和她的孩子们赶出了继承权，自己成为了莫雷亚的王子。国王拉迪斯劳斯也在 1404 年承认了这一篡夺。亚该亚公国最后残余的瓦解已经到了拜占庭人能够从米西特拉征服整个仍属于法兰克的莫雷亚的程度。一个半世纪以来，拜占庭人一直在为这一目标而奋斗，但奇怪的是，他们只是在自己的末日来临时才实现了这一目标。1407 年，暴君西奥多准备用武力将森图里翁从亚该亚驱逐出去，但他在米西特拉战死沙场，没有留下任何后嗣，因为他与巴托洛梅亚-阿基亚约利的婚姻一直没有结果。曼努埃尔二世随后任命他的儿子西奥多为暴君的继承人。

在很长一段时间里，没有一位希腊皇帝能与其世袭的土耳其敌人保持如此和平的关系。穆罕默德一世在与穆萨的战争中得到了曼努埃尔本人的支持，苏丹现在要为此报答他。如果他从西方归来后能够利用这种有利的环境，成为一个有实力和政治天才的人，他可能会在拜占庭统治者的行列中大放异彩，成为一个衰落帝国的复兴者。但曼努埃尔一直无所作为，满足于先是苏丹苏莱曼、后是穆罕默德一世的让步，后者让他与米西特拉的暴君和平相处。大公生性仁慈温和，迫于自身的优势，他不得不认真维持和平，避免与西方列强发生冲突。然而，他也表明自己并没有放弃继续父亲的征服。1414 年 6 月，他占领了博多尼察。奥贝托二世-帕拉维奇诺的这个古老的法兰克侯爵领地，因靠近热莫比莱山口而仍然十分重要，它是由贵族威尼斯人尼科洛-乔治（Niccolo Giorgio）通过该家族的女继承人古格里尔玛（Guglielma）在第二次婚姻中继承的，苏丹不顾威尼斯的抗议，从他的后代手中夺取了博多尼察；博多尼察已经多次遭到土耳其人的袭击并被暂时占领，1414 年 6 月 20 日，博多尼察陷落并被彻底摧毁（Hopf II，第 75 页）。

在与苏丹和平相处的情况下，希腊皇帝得以访问君士坦丁帝国的悲惨废墟，在他的儿子安德罗尼科斯的领地塞萨洛尼卡待了整整一年，然后于 1415 年前往米西特拉待了同样长的时间，他想在那里将不情愿的伯罗奔尼撒半岛的最高统治者们征服于他的另一个儿子--暴君西奥多二世，使整个半岛臣服于他。与此同时，他还热衷于修建地峡墙（Hexamilion 或 Isthmus Wall），而西奥多一世在威尼斯人的支持下已经开始修建地峡墙。Sathas, Mon. Hist. Hell, II, n. 241, p. 30，因为希腊人认为，就像在波斯人时代一样，这样一道墙会让他们的敌人无法进入伯罗奔尼撒半岛。曼努埃尔动员了数千名工人参与这项伟大的工程。1415 年 3 月 13 日，他抵达肯奇莱，莫东和科伦的威尼斯校长派使者迎接了他；4 月 8 日，工程开始动工，26 天后，一道深沟密布的巨大城墙从海边一直修筑到海边，城墙上还有两个大型堡垒和 153 座坚固的塔楼。6 月 26 日，皇帝从 Hexamilion 寄信给总督托马索-莫切尼戈，通知他防御工事已经完工，威尼斯人向他表示祝贺。同时代的人惊叹于这座堡垒，仿佛它可以与哈德良著名的城墙相媲美，但他们很快就知道，这座堡垒对于禁卫军来说并非不可逾越。Chalcocond. 同时代的 Gemistos Plethon（Ellissen, Anal. IV, 2nd Dept. 普兰茨斯还就地峡城墙给曼努埃尔写了一封信（同上，第 137 页）。

正是在这个时候，希腊北部落入土耳其人之手，毁灭的阴云笼罩着拜占庭，希腊人最后的民族意识不是聚集在阿提卡，而是聚集在伯罗奔尼撒。曼努埃尔二世也得以在法兰克的莫雷亚（Morea）维护其帝国至高无上的地位，森图里奥（Centurione）在那里向他表示敬意。这样，希腊帝国的重心在失去了几乎所有其他成员之后，转移到了它最古老的起源地，即伯罗奔尼撒半岛，那里仍然是最不容易受到土耳其人攻击的地方。米西特拉（Misithra）或斯巴达（Sparta）当时是希腊的政治和精神首都。那里安葬着暴君曼努埃尔和他的兄弟马泰奥斯、他们的父亲康塔库泽诺斯皇帝以及暴君狄奥多一世的陵墓。曼努埃尔二世曾向他不光彩的兄弟致悼词，我们现在还保存着这篇悼词。这篇悼词虽然篇幅过长，但仍不失为当时的历史文献，彰显了这位杰出皇帝的才华，他的学识、口才和王者风范曾让巴黎和伦敦的宫廷为之倾倒。

米西特拉城是这位暴君的居所，距离拉塞岱蒙三英里，使帖撒罗尼迦和雅典都黯然失色。因此，在中世纪的历史中，我们应该用几行字来描述它的老对手。帕拉伊学派的新斯巴达是一个与世隔绝的小地方，与塔伊吉托斯（Taygetos）的挑衅部落保持着持续的联系。拉塞蒙人刚刚通过坚决拒绝罗得西亚骑士而表现出他们的独立意识。然而，拜占庭人认为拉科尼亚人粗鲁野蛮。迈克尔-阿科米纳托斯曾这样评价雅典，而关于死者的讽刺对话的作者马扎里斯当时也这样评价斯巴达：生活在这里就有可能成为野蛮人。来自塞萨洛尼卡的修辞学家德梅特里奥斯-基多内斯（Demetrios Kydones）在拜占庭宫廷中获得了财富，他对当时最有教养的希腊人普列顿能在斯巴达居住感到惊叹，并写道："你们认为的有福之岛只是旧伯罗奔尼撒半岛的一个影子；在那里，城市和法律都消失了，美德成了一种嘲弄。但你，一个不折不扣的菲尔特人，却幻想着只要看到斯巴达的土地，就能让你重温莱库尔古斯的英明神武。这种妄想很快就会破灭，你就会像一个人一样，为了逃避战争的罪恶，逃到马萨盖特人那里去，他们拿起武器对付自己的同胞。IV，第 XXXV 页。

斯巴达古代的废墟仍能让人模糊地想象出莱克古斯和列奥尼达、保萨尼亚斯、来山德和阿格西劳斯的时代。著名的安科纳旅行家 Cyriacus 后来在 1437 年访问了斯巴达；他发现斯巴达人的体力让人想起他们的祖先；他钦佩一个斯巴达青年生擒一头欧罗塔斯野猪的惊人力量。他看到美丽的大地上布满了建筑物的残骸和雕像的碎片。看到这令人忧伤的废墟世界，他将希腊颂扬斯巴达的诗句改成了意大利语。

> 斯巴达的故乡  
Gloria de Grecia già del mondo exemplo  
D'arme, e de castità... "米西特拉是抄写员尼古拉斯（1311 年）的出生地，也是更著名的希罗尼莫斯-查里托尼莫斯的出生地，他后来（1467 年）逃到罗马和巴黎，成为鲁赫林、伊拉斯谟和布德思的老师（加德豪森，《希腊巴勒莫学》，第 412 页；埃格，《法国的地狱主义》，巴黎，1869 年，I 辑，第 146 页）。

人们可以大胆地将米西特罗家族的宫廷与意大利文艺复兴时期的一些王公贵族宫廷相比较，如乌尔比诺的蒙特费尔特罗家族和曼图亚的贡萨加家族。事实上，在这片土地上，古典异教的火花很可能还在那些沉默寡言的人们的信仰和想象力中暗暗闪耀着。因此，在那里出现的学术思想流派可以说具有一定的原创性。

在西奥多二世的宫廷里，住着著名的拜占庭人乔治斯-杰米斯托斯（Plethon），他是一位复活的古希腊人，是普罗克洛学派的后生新柏拉图主义者，也是一位热情的古神崇拜者，意大利的人文主义者在庞波尼乌斯-拉埃特斯的领导下也很快成为了古神崇拜者。可以理解的是，一个对祖国怀有炽热情感的希腊人，一个古典哲学的知识分子，对罗马基督教会和东方东正教感到厌恶，同时他的人民的国家和民族的堕落又使他感到绝望。但是，在朱利安努斯-阿波斯塔之后的一千年里，他幻想通过在新设计的寓言式神秘仪式中恢复对神灵和恶魔的崇拜，并相信他可以用来自琐罗亚斯德、印度婆罗门、柏拉图、波菲利欧斯和普罗克洛斯的教义的奇妙混合来取代基督教，从而使世界时钟的指针倒转，这简直近乎疯狂。杰米斯托斯似乎按照这种思路建立了一个学院或教派。他的学生虽然不是他的神秘宗教哲学的信徒，但据说包括伟大的柏拉图主义者，如曼努埃尔-克里索拉斯和贝萨里翁。

后来，在佛罗伦萨联盟会议期间，他将异教的圣火带入了这座城市；至少在那里，他第一次宣扬了柏拉图的名声和伟大，而且正如菲奇努斯所说，他影响了科西莫-德-美第奇和意大利的诡辩家们，特别是在他的怂恿下，在佛罗伦萨建立一所柏拉图学院的想法应运而生。普列顿的论文《论柏拉图哲学与亚里士多德哲学的区别》标志着关于这两种伟大思想体系有效性的长期文学争论的开始。在中世纪，建立在被歪曲和误解的亚里士多德基础上的经院哲学的独霸地位由此动摇。

1415 年，当皇帝曼努埃尔二世获得对亚该亚的主权时，普列顿将两篇爱国主义国家著作献给了他和他的儿子--专制者西奥多，在这些著作中，他劝告这些王子通过社会改革给伯罗奔尼撒带来新的生机。在他看来，希腊人高贵的祖国已经被大公和地主骇人听闻的经济、农奴制、僧侣成群和道德败坏深深地破坏了。普列顿的主要著作是《国家学说》（Syngraphe of the Laws），该书被他的对手、宗主教根纳迪奥斯烧毁。关于普列顿，除了埃利森对上述两篇论文的介绍外，还有 Fritz Schultze, Georgios Gemistos Plethon und seine reformatorischen Bestrebungen, Gesch. der Phil. der Renaissance I, Jena 1874。

根据这些理论性论文，伯罗奔尼撒半岛将按照利库尔古斯的法律进行彻底的社会改革，奇怪的是，普列顿首先提出了现代希腊人后裔这一重要的人种学问题，声称伯罗奔尼撒半岛自古以来就是希腊最高贵家族的祖居地，一直以来只有纯希腊人（autochthones）居住在这里。在这里，他没有考虑到斯拉夫人和弗兰肯人；《给曼努埃尔的备忘录》第 2 章和第 3 章，但他的同时代人和对手拜占庭马扎里斯强调，伯罗奔尼撒半岛上居住着使用不同语言的民族，他将其中的七个部落描述为拉塞多尼亚人、意大利人、伯罗奔尼撒人、斯拉夫人、伊利里亚人、埃及人（吉普赛人）和犹太人。 Λακεδαίμονες、'Ιταλοί、Πελοπονήσιοι、Σθλαβι̃νοι、Ιλλυριοί、'Αιγύπτιοι καὶ 'Ιουδαι̃οι (Totengespräch, n. 22)。法尔梅拉耶尔将此作为其斯拉夫理论的文献。与霍普夫（II，第 183 页）一样，埃利森把伯罗奔尼撒人理解为讲希腊语的罗马人，他们是半岛人口的主体，而斯拉夫人则是塔伊吉托斯的斯拉夫人。霍普夫认为拉塞戴蒙人是拜占庭人，他们与战略家和暴君一起进入了伯罗奔尼撒半岛。H. F. Tozer 在 A Byzantine Reformer, Journal of Hell. 伊利里亚人是阿尔巴尼亚人，也可能是瓦拉几人。曼努埃尔皇帝在对西奥多一世的悼词中称赞他在荒凉的伯罗奔尼撒半岛安置了一万名伊利里亚人（Oratio Manuelis，第 1086 页）。
